# 遊戲流程(Actions)

遊戲的進行方式為回合制。每回合分成幾個階段，以下會依序說明：

## 1. 移動(Move)

玩家一開始有 5 個米寶，大米寶代表玩家實際位置；小米寶代表玩家的移動路線。移動的流程如下：

### 1. 由起始玩家開始，移動大米寶到鄰近區域(上下左右)。

- 地面為單一區域，所以玩家可以任選深度 1 的任一區域前進。
- 深度 9 的 2 個區域可移動到鄰近 4 個區域。
- 若要移動的方向有牆壁則無法穿越，除非有[金屬鉤](/item.md#金屬鉤)。
- 若移動前，大米寶在礦場或森林時允許原地踏步。

### 2. 若米寶抵達的區域尚未被探索(面朝下)，則翻開該區域並領取獎賞：分數或資源。若選擇分數則依照不同地層得分。得分表如下：

| 分數    | 探索新區域 |
| :-----: | :--------: |
| 第 1 層 | 1          |
| 第 2 層 | 2          |
| 第 3 層 | 3          |
| 第 4 層 | 4          |
| 第 5 層 | 0          |

若選擇資源，則視玩家位在哪一層，依照該層[礦場](/area.md#礦場-mine)的擲骰機率決定。

- 若因此超過手牌上限，則需丟棄多餘的牌。起始的手牌上限為 6，遊戲中可透過[合成背包](/craft.md#合成表-crafting-recipe)來提升上限。
- 如果區域為[陷阱](/area.md#陷阱-trap)或[人造陷阱](/trap.md#人造陷阱-hand-made-trap)：立即扣 2 血量，再繼續完成移動步驟。
- 如果區域為傳送門入口：立刻移動到出口，再繼續完成移動步驟。
- 如果區域有怪獸指示物：立即開始[戰鬥](/monster.md#怪獸房間-monster)，結束後繼續完成移動步驟。
- 如果區域有[寶藏指示物](/area.md#寶藏房間-treasure)：玩家可選擇是否領取。

### 3. 新增 1 名站立狀態的小米寶到該區域。若該區已有自己的小米寶，則改新增 1 名平躺狀態的小米寶。(意即 1 個區域玩家只會有 1 個小米寶站立)

- 如果玩家在前一步驟經歷戰鬥流程(無論打輸還是打贏)，則將新增米寶改為平躺。
- 若要在礦場或森林原地踏步，此時改放置 1 名平躺的米寶在該區域。

### 4. 移動後的米寶其所在深度(非地層)任一區域中有 n 個其他玩家的大米寶，可以+n 精神。

- 依據大米寶所在深度，扣除對應數量的精神。對應表如下：

| 深度         | 精神消耗量 |
| :----------: | :--------: |
| 地面         | +max       |
| 深度 1,2     | -0         |
| 深度 3,4,5,6 | -1         |
| 深度 7,8     | -2         |
| 深度 9       | -3         |

- 玩家可使用[快樂藥水](/item.md#快樂藥水)。
- 玩家在安全小屋可以跳過此步驟。
- 如果玩家的精神點數<-4，表示在一回合內所受的精神損傷過大，則視同[死亡](/death.md#死亡-death)。

### 5. 換下一位玩家動作。

- 遊戲中玩家會有小米寶數的差異，尚有未使用的小米寶則繼續移動動作；若沒有的玩家則跳過，可以去喝杯茶。(沒錯，我們沒有附茶。)
  當所有人都放置完米寶，該階段結束。

## 2. 工作(Work)

由起始玩家開始，而玩家可以執行的動作由經過的區域決定。區域內有小米寶即可執行對應行動，行動的順序可自行決定。工作的流程如下：

### 1. 從有自己站立小米寶的區域內擇一並執行對應的動作。

- 若要執行的區域內同時有站立和平躺的米寶，則依照小米寶的數量來擲骰子。
- 當[區域](/area.md#區域-area)內只有一種顏色的米寶，可以執行特權。

### 2. 執行動作後，將站立的小米寶平躺。

- 有可能玩家無法執行或不想執行某些區域的動作，此時可直接將該區米寶平躺。

### 3. 此外，玩家可以選擇額外免費動作，如：交換、合成、設置陷阱。這些動作不必平躺米寶，且除設置陷阱以外皆可重複執行。

- 交換：玩家可以向其他人提出交換資源需求，當雙方都同意即可交換。
- 合成：玩家可依照合成表進行[合成](/craft.md#合成表-crafting-recipe)，獲得合成的裝備或道具卡。當合成裝備卡，立即裝備上去且生效；合成道具卡，抽取道具卡加入手牌。[道具卡](/item.md#物品-items)可以在任何時間點使用。
- 設置[陷阱](/trap.md#人造陷阱-hand-made-trap)：玩家可選擇在有自己米寶的區域設置陷阱。

### 4. 當場上的小米寶皆呈平躺狀態，則工作結束。

## 3. 檢查(Check)

- 此時若精神<0，需以血量換取精神，將精神指示物歸零為止(疼痛的感覺可以讓我恢復意識)。若血量到達 0 以下則視同[死亡](/death.md#死亡-death)。
- 若手牌超過上限，必須丟棄多餘的牌。

##　 4. 回合結束(End-Turn)

- 玩家將自己所有的小米寶移除。
- 移動回合指示物。
- 將起始玩家指示物交給下一位玩家。
